# Занятие 7

> **Тема:** Реактивное программирование.

## Что такое реактивное программирование?

Реактивное программирование - это парадигма программирования, направленная на оперирование асинхронными потоками данных.

- асинхронными - разбирали на занятии 5
- потоками - множеством данных, упорядоченным во времени

Фактически это иной вариант реализации асинхронности.

Популярной реализацией концепции реактивности является ReativeX - высокоуровневый API, реализованный во множестве языков программирования. Все подобные библиотеки-реализации имеют префикс `Rx`. В рамках данного занятия будет рассматриваться `Rx.Java`.

Развитием идей реативности является модель акторов. Её в рамках занятий затрагивать не будем.

## Базис реативного программирования

Ключевой концепцией при построении системы реактивного программирования является паттерн "Наблюдатель" (Observer pattern):

```java
// наблюдаемый объект
interface Observable {
    // метод подписки обработчика на изменения в наблюдаемом объекте
    void subscribe(Observer o);
    // метод отписки от наблюдения изменений
    void unsubscribe(Observer o);
    // метод посылки уведомления о произошедшем изменении
    void notify() {
        for (var observer : this.observers) {
            observer.onNotify();
        }
    }
}

interface Observer {
    // метод-обработчик, вызываемый при каждом уведомлении об изменении
    void onNotify();
}
```

Данный паттерн может иметь весьма широкое толкование. Так, в ReactiveX объект `Observable` обладает немного более понятными свойствами - является коллекцией элементов.

Существует два вида коллекций:

- PULL-коллекции: те, элементы из которых небходимо вытаскивать извне (с помощью цикла for, с помощью итераторов, индексированием). Инициатором выступает потребитель данных. То есть это все привычные коллекции. Если вспомнить C#, то контрактом pull-коллекций является интерфейс `IEnumerable`
- PUSH-коллекции: те, элементы из которых нам передают в некоторый обработчик (в observer). Инициатором выступает поставщик данных. В случае реактивного программирования таким интерфейсом является `Observable`.

Таким образом, данные передаются в обработчик по мере того, как они будут появляться в конкретном `Observable`. Получается, что

- обработка данных, поступающих из `Observable` осуществляется асинхронно 
- `Observable` не хранит данные, но может передавать бесконечное количество данных

> К коду: `java-rx::Basics.java`

## Функциональное реактивное программирование

В рамках библиотеки `Rx.Java` для интерфейса `Observable` определяется набор методов, представляющих собой преобразования коллекций:

- по аналогии с Java Streams
- по аналогии с C# LINQ
- соответствующие методы из функционального программирования

В терминологии ReactiveX эти методы называются операторами.

*Краткое описание операции свёртки (fold, reduce, aggreate):*

Python syntax:

```python
def foldr(f, result, items):
    if len(items) == 0:
        return result
    head = items[0]
    tail = items[1:]
    return f(head, foldr(f, result, tail))
```

```python
def foldl(f, result, items):
    if len(items) == 0:
        return result
    head = items[0]
    tail = items[1:]
    return foldl(f, f(result, head), tail)
```

```python
items = [1, 2, 3, 4]
result = foldl(lambda x, y: x + y, 0, items) # sum
# result == 10
```

> К коду: `java-rx::Operators.java`

## Subject

Subject - это специальная сущность, которая одновременно является наблюдаемым и наблюдателем. Строже говоря, она реализует оба интерфейса: `Observable` и `Observer`. Таким образом, `Subject` может выступать как канал передачи данных.

> К коду: `java-rx::Subjects.java`

## Управление размером коллекции 

Можно заметить, что во всех примерах никак не рассматривается вопрос о том, сколько элементов может содержать `Observable`. Фактически через `Observable` может пройти бесконечное количество элементов и нет возможности задать какие-либо ограничения.

Помимо базового конструкта `Observable` выделяют следующие дополнительные подтипы:

- `Flowable` - представляет собой поток данных, как и `Observable`, однако позволяет определять политику back-pressure
- `Single` - представляет поток данных, содержащий точно один элемент
- `Maybe` - представляет поток данных, содержащий максимум один элемент

Наиболее важным типом для нас является `Flowable`. Аналогом `Subject` для `Flowable` является тип `Processor`.

> К коду `java-rx::Flowable.java`

Использование `Flowable` вместе с `Processor` позволяет реализовывать надёжные многопоточные асинхронные вычисления. Реализуем процедуру подсчёта слов в файле через пайплайн вычислений по аналогии с тем, как это делалось в `l05_async`.

> К коду: `java-rx::CountWords.java`
